給「佔中案」九位志士的信

給「佔中案」九位志士的信
（盧峯） - 盧峯

朱耀明牧師、陳健民教授、戴耀廷教授、李永達先生、陳淑莊女士、邵家臻先生、黃浩銘先生、張秀賢先生、鍾耀華先生：

你們今天將要站在法院的被告席，聽取法官就佔中案頒下裁決。不想也不願猜測裁決結果，但不管法官作出的是有罪還是無罪的判決，在市民心中你們絕不是甚麼罪犯、罪人，而是為了建設更美好香港而鞠躬盡瘁的志士，根本不應該站在被告席或犯人欄。

在這裏送上幾段前輩抗爭者的話，希望讓你們面對橫逆時能感到寬心，知道民主人權的路有他們與我們同行。

第一段話來自扭轉種族隔離政策，令南非切實走向民主共融的已故總統曼德拉。他是這樣說的：

"During my lifetime I have dedicated myself to this struggle of the African people. I have fought against white domination, and I have fought against black domination. I have cherished the ideal of a democratic and free society in which all persons live together in harmony and with equal opportunities. It is an ideal which I hope to live for and to achieve. But if needs be, it is an ideal for which I am prepared to die."（我終生為非洲人民奮鬥，既反對白人專權，也反對黑人專政。我夢想建立一個民主自由的社會讓所有人融洽相處，平等參與。我為此而活而努力，若有必要我願為此而死。）

第二段話來自印度聖雄甘地。他是非暴力公民抗命運動的先行者。1922年首次被英國殖民政府以煽動叛亂罪拘捕及起訴，甘地在庭上自辯時說了這番話：

"In my humble opinion, non-cooperation with evil is as much a duty as is cooperation with good. But in the past, non-cooperation has been deliberately expressed in violence to the evil doer. I am endeavoring to show to my countrymen that violent non-cooperation only multiplies evil and that as evil can only be sustained by violence, withdrawal of support of evil requires complete abstention from violence."（愚見認為，對邪惡採取不合作態度就像全力擁抱美善一樣重要……我想以行動向國人表明，暴力抗爭只會令邪惡滋長，而邪惡本身也得藉暴力維持。惟有全面揚棄暴力才能令邪惡無處容身。）

另一段想送給九位志士的話來自前捷克總統哈維爾。上世紀70年代共產主義政權控制東歐，他不畏牢獄與打壓，勇於發聲挑戰專制政權的荒誕愚昧，致力在文化、知識上反抗當權者的愚民政策。1978年他寫下了〈The System〉的文章，提醒民眾不要盲從當權者的指示，以免成為延續專制政權的幫兇。他是這樣說的：

"This is why life in the system is so thoroughly permeated with hypocrisy and lies......depriving people of information is called making it available; the use of power to manipulate is called the public control of power, and the arbitrary abuse of power is called observing the legal code......the lack of free expression becomes the highest form of freedom, farcical elections become the highest form of democracy; banning independent thought becomes the most scientific of world views......"（專權體制充斥虛偽與謊言……封鎖資訊被說成資訊公開，以權力操控社會被說成為還政於民，濫用權力是依法治國……沒有表達自由就是最高的自由，鬧劇式的偽選舉是民主的最高體現；禁制獨立思考可達到最科學的發展觀……）哈維爾的忠告已是40年前的事，可在今天的中國類似的情況正在重演，香港也在走上類似的末路。

不公義的法律不是法律

最後一段話來自美國黑人民權領袖馬丁路德金。1963年他被關在阿拉巴馬州伯明罕市，寫下了那封著名的〈Letter from Birmingham Jail〉。信件中說：

"There are two types of laws: just and unjust. I would be the first to advocate obeying just laws. Conversely, one has a moral responsibility to disobey unjust laws. I would agree with St. Augustine that 'an unjust law is no law at all.'"（這個世上有公義與不公義兩種法律。對於前者，我將帶頭遵守；可對於不公義的法律，我們有道德責任拒絕遵從。就如聖奧古斯丁所言，「不公義的法律根本不是法律」，我完全同意這個說法。）

還有很多話想說，還有很多話要說，但再多的話都不能減輕你們身上的重擔，讓你們的民主苦路走得輕鬆一點。重要的是，你們走這條路絕不孤單，前面有一個又一個巨人走過，後續還有一代一代的人等着接棒。

盧峯

上一則
上一則
逆境中不失希望 (陳健民)

下一則
下一則
世道人生： 父親送我的生日禮物 (李怡)

我對山佔中九子願作出犧牲來為了今天的結果，等於耶穌基督犧牲生命而成全人類生存下去。
佔中九子們是否錯，我堅信他們沒有做錯；同時，我有參與和被捕過故不會後悔。